\chapter{FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA}

Neste capítulo serão apresentados os conceitos que serão utilizados para no
desenvolvimento do projeto, conceitos estes que ou foram aplicados nas técnicas
de construção de código, como linguagens, \textit{frameworks} e testes, ou metodologias
de desenvolvimento, assim como os ferramentais necessários para suas aplicações.

\section{Desenvolvimento Ágil}

Em oposição à métodologias rígidas, sequenciais e de grande formalismo os 
conceitos Ágeis surgiram como uma solução para desenvolvedores e clientes
que desejavam maior flexibilidade prezando um desenvolvimento incremental e 
iterativo com ciclos e processos rápidos na elaboração dos produtos 
solicitados.

As metodologias ágeis, propõem a obtenção de resultados práticos em um período menor do que a 
indústria de \textit{software} estava acostumada, tirando o foco do processo e colocando no produto. Para isso,
foi preciso que os métodos ágeis dispensassem ou modificassem as etapas do processo e a forma como
os envolvidos com o desenvolvimento realizavam suas atividades. Muitas dessas mudanças alteraram características 
tidas como essenciais pelos métodos tradicionais, por isso as abordagens ágeis tornaram-se polêmicas
e não inspiraram confiança nos mais conservadores \cite{bassi2008experiencias}.

É comum em metodologias tradicionais, que um analista de requisitos colha todas as necessidades 
do cliente e as documente, um arquiteto de soluções planeje a melhor forma de desenvolver 
e crie a documentação para todas as funcionalidades e as entreguem para a equipe de
desenvolvimento, que iniciará o desenvolvimento do produto, seguindo as especificações e
documentações entregues. Em seguida, a equipe de teste realizará a cobertura de testes
do sistema, tendo por guia os requisitos solicitado pelo cliente. Em caso de erros, 
os mesmo são corrigidos pela equipe de desenvolvimento e novamente testadas pelos 
testadores. Após estes processo o produto é entregue ao cliente. A Figura \ref{fig:processo_tradicional} ilustra
este processo de desenvolvimento:
% http://www.wthreex.com/rup/manuals/intro/images/iterate.gif
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figuras/processo_tradicional}}
    \caption{Processo tradicional de desenvolvimento de \textit{software} \cite{RUP}.}
    \label{fig:processo_tradicional}
\end{figure}

Processos, contratos, documentação e planejamento têm valor para o desenvolvimento de \textit{software}, mas são 
menos importantes do que saber como lidar com pessoas, do que ter o cliente colaborando para encontrar a 
melhor solução, do que entregar o \textit{software} com qualidade e do que se adaptar às mudanças
\cite{kalermo2002agile}.

Nestas condições se tem um ciclo curto de desenvolvimento onde são colhidas
estórias do cliente e estas serão implementadas e testadas para serem entregues 
na próxima reunião com o cliente, como ilustrada na Figura \ref{fig:processo_scrum}:

% http://www.mindmaster.com.br/scrum/
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figuras/processo_scrum}}
    \caption{Processo ágil de desenvolvimento de \textit{software} \cite{SCRUM}.}
    \label{fig:processo_scrum}
\end{figure}

% http://www.desenvolvimentoagil.com.br/xp/manifesto_agil
Os princípios defendidos pela comunidade ágil são representados com quatro premissas
contidas no chamado Manifesto Ágil \cite{fowler2001agile}, que sintetiza a linha de pensamento e
as melhores práticas para o processo de desenvolvimento. Tais princípios são listados abaixo:

\textbf{Indivíduos e interações} são mais importantes que processos e ferramentas, onde se preza por
uma relação de confiança com o cliente.

\textbf{\textit{Software} em funcionamento} é mais importante que documentação abrangente, uma vez que \textit{software}
é código pronto e funcionando, e a documentação deve ser o resultado do \textit{software}, não somente insumo para
o desenvolvimento.

\textbf{Colaboração com o cliente} é mais importante que negociação de contratos. Voltando a tratar do 
relacionamento com o cliente, ele deve fazer parte da equipe, pois a colaboração do mesmo com idéias, 
críticas, solicitações, aprovações, reprovações, é que resultará num \textit{software} de acordo com seu desejo.

\textbf{Responder a mudanças} é mais importante que seguir um plano inicial. No processo de desenvolvimento
com a presença do cliente e de acordo com suas necessidades, mesmo que estas mudem com o tempo, as mudanças
acabam sendo menos custosas em termos financeiros e de complexibilidade.


\section{Documentação de \textit{software}}

Sabe-se que a documentação de um produto é importante para a compreensão 
do funcionamento do mesmo, assim como, para o embasamento para e possível 
manutenção, pois permite saber dos componentes, das ligações, das partes, entre
outras informações, de forma geral. O processo de documentar
inclui descrever a arquitetura, informações técnicas, contatos para dúvidas e 
defeitos e, também, a forma de uso do produto. 

Devido ao fato de a documentação de \textit{software} possuir muitas partes, algumas 
organizações optam por usar apenas as que elas acham relevantes. Existem casos
em que a documentação se faz obrigatória como, por exemplo, em projetos governamentais,
onde tudo precisa ser documentado e apresentado à população como prestação de contas.


\subsection{Documentação em Projeto Ágil}

Tratando-se especificamente da documentação utilizada nos métodos ágeis, estas
são encaradas de forma a serem produzidas para agregar valor ao \textit{software}
e que não se torne custosa sua manutenção. Sendo mais claro, a documentação é encarada
como o resultado da implementação de um \textit{software} e se mantê-la atualizada não traga
nenhum benefício ao desenvolvimento, ela deve ser descartada.

\subsection{Testes de \textit{Software}}

O caminho correto e mais adequado de documentar um projeto de \textit{software} desenvolvido com práticas
ágeis são os testes automatizados, pois, se implementados de forma correta,
além de descrever as características e o funcionamento do sistema, também cobre
alguns pontos críticos que devem ser verificados.

Os testes automatizados são levados muitos a sério nas equipes ágeis, onde, 
em determinadas situações, se não houver testes para o que foi implementado,
o pacote de código não é aceito, pois não se tem credibilidade do que foi
desenvolvido \cite{fowler1999refatoraccao}.

Os tipos de metodologias de teste mais usadas são o TDD \textit{(Test Driven Development)} e o BDD \textit{(Behaviour Driven Development)}. 


\subsection{TDD \textit{(Test Driven Development)}}

No emprego do TDD, Figura \ref{tdd}, o desenvolvimento deve ser guiado a testes, onde um teste unitário deve ser escrito 
antes que uma funcionalidade do sistema o seja. O objetivo, então, é fazer com que o teste 
passe com sucesso, significando que assim a funcionalidade está pronta e conta com garantia de 
qualidade. Logo, esse teste é uma espécie de procedimento antecipado do uso do próprio sistema.

% https://ciclosw.wordpress.com/2014/09/04/diferenca-entre-tdd-e-bdd/  
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figuras/tdd}}
    \caption{Estrutura do TDD \cite{BDDTDD}.}
    \label{tdd}
\end{figure}


% http://www.webgoal.com.br/9-dojo-tente-desenvolver-diferente-com-tdd-no-agile-vale-2010/
\subsection{BDD \textit{(Behaviour Driven Development)}}

No BDD, Figura \ref{bdd}, o desenvolvimento deve ser guiado aos comportamentos que 
o sistema deve apresentar. Desta forma, um comportamento (requisito/especificação) é 
priorizado em relação ao teste unitário, o que não exclui a execução do fluxo do TDD neste 
processo, um teste é agregado no outro.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figuras/bdd}}
    \caption{Estrutura do BDD \cite{BDDTDD}.}
    \label{bdd}
\end{figure}

\subsection{UML}
A UML\cite{fowler2014uml} é uma linguagem de modelagem que permite representar um sistema de forma 
padronizada utilizando diagramas. Estes diagramas seguem um padrão gráfico para 
reproduz um comportamento ou componente específivo do sistema. Sabendo dessa 
padronização garante-se a semântica da ferramenta, o que faz esta linguagem de 
modelagem tão importante na modelagem de \textit{software}.

% procurar relação UML com Comunicação não verbal
O conceito da semântica aplicado aos diagramas da UML tem o papel de sintetizar
a informação, canalizando-a para o campo do visual como comunicação não verbal,
e agilizar o entendimento entre as partes envolvidas no projeto, pois se diminui
o ruído da comunicação escrita que em certos momentos pode ser muito ambíguo e 
resultar no erro.

O uso da UML, até hoje é largamente difundido e utilizado no meio acadêmico e 
no mercado, por se tratar um mecanismo universal de documentação de \textit{software} que 
independe das tecnologias e arquiteturas aplicadas nos projetos, tanto em fase de 
desenvolvimento, quanto em produção e correção de erros.

% http://www.omg.org/gettingstarted/what_is_uml.htm
A UML 2.2 possui 13 tipos de diagramas divididos em 3 categorias, sendo:
\begin{itemize}
  \item Seis tipos representando a estrutura estática da aplicação;
  \item Três tipos representando o comportamento geral da mesma;
  \item E quatro tipos representando aspectos gerais da integração da aplicação.
\end{itemize}

\subsection{Diagrama de Classe}

Com o objetivo central de descrever os vários tipos de classes e o relacionamento entre
as mesmas, o Diagrama de Classe dá a possibilidade de visualizar de forma macro a estrutura
do projeto, onde facilmente é entendida de forma geral como o projeto foi arquitetado à 
aplicação. Vê-se em cada classe seus atributos e métodos, com seus respectivos tipos e
parâmetros necessários para utilização, assim como se pode ter a informação da visibilidade
dos parâmetros e métodos. Outra informação que pode conter neste tipo de diagrama são as
relações entre as classes, como o tipo de relacionamento, cardinalidade, herança, entre outras
informações, que sendo ilustradas da forma padrão, seriam entendidas a partir dessas informações.

% http://kaykeys.net/science/computerwork/oouse/class.html
% http://www.dsc.ufcg.edu.br/~jacques/cursos/map/html/uml/diagramas/classes/classes1.htm

Um diagrama de classes pode oferecer três perspectivas:

Conceitual:

Representa os conceitos do domínio em estudo.
Perspectiva destinada ao cliente.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figuras/perspectiva_conceitual}}
    \caption{Diagrama de classes na perspectiva conceitual \cite{CLASSE}.}
    \label{perspectiva_conceitual}
\end{figure}

Especificação:

Tem foco nas principais interfaces da arquitetura, nos principais métodos, e não como eles irão ser
implementados.
Perspectiva destinada as pessoas que não precisam saber detalhes de desenvolvimento, tais como gerentes de projeto.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figuras/perspectiva_especificacao}}
    \caption{Diagrama de classes na perspectiva especificação \cite{CLASSE}.}
    \label{perspectiva_especificacao}
\end{figure}

Implementação:

Aborda vários detalhes de implementação, tais como navegabilidade, tipo dos atributos, etc.
Perspectiva destinada ao time de desenvolvimento.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figuras/perspectiva_implementacao}}
    \caption{Diagrama de classes na perspectiva implementação \cite{CLASSE}.}
    \label{perspectiva_implementacao}
\end{figure}

\section{Ferramental de Desenvolvimento} % (fold)
\label{sec:ferramental_de_desenvolvimento}

Para desenvolvimento desse projeto foram utilizadas diferentes ferramentas de programação visando 
atender aos requisitos de construção de um front-end, tanto quanto o de um back-end.

\subsection{Front-End}
A forma como um conteúdo se apresenta na tela, a estrutura hierárquica das informações e a aplicação do design para a exibição das informações fazem parte da apresentação visual de um site, conhecida como front-end.

\subsubsection{HTML}

HyperText Markup Language ou HTML é a linguagem de marcação padrão usada para criar páginas da 
web. Os elementos HTML são a base de todos os websites. O HTML permite que imagens e objetos 
sejam incorporados e possam ser usados para criar formas interativas. Ele provê meios para a 
criação de documentos estruturados denotando semântica estrutural para texto como cabeçalhos, 
parágrafos, listas, links, citações e outros itens.

A linguagem é escrita na forma de elementos HTML consistindo de tags. 
Os navegadores não mostram as tags nem os scripts HTML, eles os usam para interpretar 
o conteúdo de uma página.

HTML pode incorporar scripts escritos em linguagens como o JavaScript, que afeta o 
comportamento de páginas HTML \cite{pilgrim2010html5}.

\subsubsection{CSS}

\textit{Cascading Style Sheets} (CSS) é uma linguagem de folha de estilo usada para descrever a 
apresentação de um documento escrito em uma linguagem de marcação como o HTML. Apesar de ser 
mais usada para definir o visual de páginas da web e usar interfaces escritas em HTML e XHTML, 
o CSS pode ser aplicado em qualquer documento XML, incluindo XML pleno, SVG e XUL. Junto do 
HTML e \textit{JavaScript}, CSS é o um dos pilares da criação de websites, sendo utilizado para criar 
páginas visualmente atrativas, interfaces de usuário para aplicações web e mobile.

O CSS foi desenhado para permitir a separação entre apresentação e conteúdo de um documento , 
incluindo aspectos como layout, cores e fontes. Essa separação pode aumentar a acessibilidade 
de um conteúdo, provendo mais flexibilidade e controle na especificação de características da 
apresentação, permitir que múltiplas páginas HTML dividam a formatação especificando o CSS num 
arquivo .css separado, e reduzir a complexidade e a repetição no conteúdo estrutural \cite{lie1997cascading}.

\subsubsection{\textit{JavaScript}}
Inicialmente chamado de \textit{LiveScript}, o \textit{JavaScript} foi criado por Brendan Eich na \textit{Netscape} \cite{kent1997official} (um 
dos precursores dos navegadores web) e hoje é mantido pela ECMA (European Computer 
Manufacturer’s Association). O \textit{JavaScript} é uma liguagem de programação client-side é a 
responsável por controlar o HTML e o CSS para que os comportamentos de uma página possam ser 
manipulados \cite{flanagan2006javascript}.

\paragraph{Prototype}
é um \textit{framework} para \textit{JavaScript} criado por Sam Stephenson que visa o 
desenvolvimento de aplicações web dinâmicas. Ele é um biblioteca JavaScript que permite uma 
manipulação segura (\textit{cross-browser}) e fácil do \textit{DOM} \cite{orchard2009professional}.

\paragraph{jQuery}
é uma biblioteca do \textit{JavaScript} que tem como propósito facilitar o uso do \textit{JavaScript}. 
Ela pode ser considerada uma camada de abstração já que pega várias funcionalidades que teriam 
de ser escritas em muitas linhas de JavaScript e as junta em funções que podem ser usadas em 
apenas uma linha de código \cite{silva2008jquery}.

\paragraph{Jasmine}
é um \textit{framework} de teste para \textit{JavaScript}. Seu propósito é de rodar em qualquer 
plataforma \textit{JavaScript}, não se intrometer na aplicação nem na \textit{IDE}, e ter uma sintax fácil de 
ler. Por ter sido muito influenciada pelo \textit{ScrewUnit, JSSpec, JSpec e RSpec}, ele faz uso de 
suas melhores partes \cite{hahn2013javascript}.


\subsection{Back-End}

O Back-End é a parte em que o código se comunica com o servidor, é nele que ficam as regras de negócio, os webservices e as APIs de uma aplicação.

\subsubsection{MVC}

A engenharia de \textit{software} ao criar componentes reutilizáveis descreve e prevê uma solução para problemas 
frequentes e que são comuns no desenvolvimento de projetos de \textit{software}. A utilização do MVC como um padrão diminui o tempo de desenvolvimento e a quantidade de erros de codificação. Na prática, um padrão pode ser compreendido como a abstração de detalhes acerca da implementação de um \textit{software}.

Ainda de acordo com a literatura sobre a solução MVC, esta se divide em três (3) camadas, Figura \ref{MVC}:
% http://howtodoinjava.com/2015/02/05/spring-mvc-hello-world-example/
\begin{figure}[H]
    \centering
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figuras/MVC}}
    \caption{Arquitetura MVC \cite{WORKFLOW_MVC}.}
    \label{MVC}
\end{figure}

A aplicação é representada pela camada modelo que é responsável por fazer a interação 
da aplicação com a fonte de dados, essa camada faz a mediação das informações manipuladas pelo 
sistema que podem ser armazenadas na base de dados. São incorporadas no Modelo as regras de negócio.

Compreende-se assim que a camada Controle é a responsável por receber os dados do usuário e definir o fluxo da aplicação, invocando alterações dos dados da camada Modelo. Quanto à visão, esta é responsável por apresentar a aplicação ao usuário \cite{reenskaug2003model}.

\subsubsection{Ruby}
Criada por Yukihiro “Matz” Matsumoto, \textit{Ruby} é uma mistura de linguagens que tem como finalidade equilibrar programação funcional e programação imperativa. Ela foi feita para parecer natural, de forma que espelhe a vida e não uma linguagem simples \cite{tate2006ruby}.


\paragraph{Ruby on Rails}
foi criado a partir de um sistema de gerenciamento de projetos chamado \textit{Basecamp}. Sua primeira versão foi lançada oficialmente em 25 de julho de 2004 e todo o seu desenvolvimento conta com colaboradores do mundo todo liderados pelo programador dinamarquês David Heinemeier Hansson.

\paragraph{Gem}
é uma biblioteca, uma conjunto de arquivos \textit{Ruby} reusáveis. Cada Gem possui um nome, uma versão e uma plataforma \cite{tate2006ruby}. Por exemplo, a \textit{gem “rake”} tem uma versão 0.8.7 e tem como plataforma o ruby. Dentro de uma gem são encontrados os seguintes componentes:
\begin{itemize}
    \item código (incluindo testes);
    \item documentação;
    \item gemspec (onde ficam as informações da gem).    
\end{itemize}

\paragraph{Engine}
% http://guides.rubyonrails.org/v3.2.13/engines.html
são aplicações em miniatura que fornecem funcionalidades para suas aplicações hospedeiras. Normalmente, uma aplicação \textit{Rails} é apenas uma engine supercarregada, com a classe Rails::Application herdando vários comportamentos de \textit{Rails::Engine}. Entretanto, engines e aplicações são quase a mesma coisa, elas possuem a mesma estrutura e apenas algumas sutis diferenças as separam \cite{tate2006ruby}.

\paragraph{Rspec}
é uma ferrementa \textit{BDD} para \textit{Ruby} que contém seu próprio \textit{framework} simulado. Ele é considerado como uma linguagem de domínio específico, em inglês domain-specific language (DSL), e se parece com a especificação da linguagem natural \cite{chelimsky2010rspec}.

\paragraph{Gon}
% https://github.com/gazay/gon
% section ferramental_de_desenvolvimento (end)
O Gon é uma gem que facilita o envio de dados do controlador para o JavaScript, ou seja, ele evita longas e complicadas chamadas de funções do JavaScript na camada de visão. Ele faz isso ao permitir que objetos Ruby sejam armazenados em uma variável especial que pode ser acessada por qualquer arquivo JacaScript \cite{gaziev}.